# Error de estado estacionario

## 1. Introduccion 

## 2. Funcion de error  

La funcion de error se encarga de medir la diferencia entre la salida y la funcion de transferencia cuando el sistema tiende a un tiempo infinito 

![](Imagenes/Error1.PNG).

En la imagen tenemos el error que afecta a nuestra entrada y salida.

$$E = R - y$$

$$y = EG$$

Despejamos las ecuaciones en terminos del error 

$$E = R - EG$$

$$E = \frac{R}{1+G}$$

Y obtenemos el error en estado estacionario 

## 3. Calculo del error en estado estacionario 

Para calcular el error en estado estacionario necesitamos aplicar el teorema del valor final para medir la diferencia entre la salida y la funcion de tranferencia en un tiempo infinito.

$$s\lim_{s \to 0} * E(s) = \lim_{s \to 0} * \frac{sR(s)}{1 + G(s)}$$

Y nuestra respuesta cambiara en base a la entrada que le metamos al sistema

### 3.1. Respuesta entrada escalon unitario 

Ante una entrada escalon, tendremos una entrada escalon unitario.

$$R(S) = \frac{1}{s}$$

Por lo que aplicando la entrada escalon al teorema del valor final tendremos lo siguiente:

$$E = \lim_{s \to 0} * \frac{sR(s)}{1 + G(s)}$$

$$\lim_{s \to 0} * \frac{s * \frac{1}{s}}{1 + G(s)}$$

$$\lim_{s \to 0} * \frac{1}{1 + G(s)}$$

Una vez resuelta la ecuacion tendremos la solucion a las entradas escalon; lo cual es igual al error de posicion. 

$$E_{ssp} = \frac{1}{1 + G(0)}$$

### 3.2. Respuesta entrada rampa

$$R(S) = \frac{1}{s^{2}}$$

Aplicando la entrada rampa al teorema del valor final.

$$E = \lim_{s \to 0} * \frac{sR(s)}{1 + G(s)}$$

Despejamos la ecuacion 

$$\lim_{s \to 0} * \frac{s * \frac{1}{s^{2}}}{1 + G(s)}$$

$$\lim_{s \to 0}\frac{\frac{1}{s}}{1 + G(s)}$$

Obtenemos que  la ecuacion es igual a este limite

$$\lim_{s \to 0}\frac{1}{s + sG(s)}$$

Como no sabemos si G(s) puede simplificar la "s" que esta multiplicando, la funcion quedara con el limite de la siguiente forma:

$$E_{ssv} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{sG(s)}$$

Esta ecuacion es la que representa la respuesta ante una entrada rampa o un error de velocidad

### 3.3. Respuesta entrada parabola

$$R(S) = \frac{1}{s^{3}}$$

Frente a una entrada parabola hacemos lo mismo de multiplica nuestra entrada por nuestro limite del teorema, y despejamos.

$$E = \lim_{s \to 0} * \frac{sR(s)}{1 + G(s)}$$

$$\lim_{s \to 0} * \frac{s * \frac{1}{s^{3}}}{1 + G(s)}$$

$$\lim_{s \to 0}\frac{\frac{1}{s^{2}}}{1 + G(s)}$$  

$$\lim_{s \to 0}\frac{1}{s^{2} + s^{2}G(s)}$$

En este caso nuestra "s" estara elevada al cuadrado y de la misma manera que en el caso anterior no podremos utilizar el limite todavia.

$$E_{ssa} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{s^{2}G(s)}$$ 

Esta es la ecuacion que se usa ante una entrada parabola, que representa un error de aceleracion.

### 3.4. Ejemplos

Para los siguietes ejercicios se calculara el error de posicion, velocidad, y aceleracion de cada funcion de transferencia.

#### 3.4.1. Ejemplo 1

En el primer ejercicio tenemos la siguiente funcion

$$G = \frac{5}{s^{3} + 2s^{2} + 5s + 1}$$

Primero le aplicamos la formula de la entrada paso, y despejamos.

$$E_{ssp} = \frac{1}{1 + \frac{5}{0^{3} + 2(0)^{2} + 5(0) + 1}}$$
$$E_{ssp} = \frac{1}{1 + \frac{5}{1}} $$
Eso nos dara que nuestro error de posicion, que es de $\frac{1}{6}$ 
$$E_{ssp} = \frac{1}{6}$$

Para el segundo caso usamos la formula de error de velocidad, y despejamos 

$$E_{ssv} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{(s) \frac{5}{s^{3} + 2s^{2} + 5s + }}$$  

Al despejar terminamos con un $\infty$ en el denominador, por lo tanto nos dara que el error es cero.

$$E_{ssv} = \frac{1}{\infty}$$
$$E_{ssv} = 0$$

Por ultimo aplicamos la entrada tipo parabola, para luego despejar.

$$E_{ssa} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{(s^{2}) (\frac{5}{s^{3} + 2s^{2} + 5s + 1}}$$
$$E_{ssa} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{(0^{2}) \frac{5}{0^{3} + 2(0)^{2} + 5(0) + 1}}$$ 

Aqui sucede lo mismo que con una entrada rampa, por lo tanto esta tambien nos dara que es igual a cero.

$$E_{ssa} = \frac{1}{\infty} =  0$$

#### 3.4.2. Ejemplo 2

Esta es la funcion del segundo ejemplo, es bastante parecida al primer ejemplo, pero es un sistema de segundo orden debido a la "s" que multiplica en el denominador.

$$G = \frac{5}{s(s^{3} + 2s^{2} + 5s + 1)}$$

Aplicamos la formula de la posicion.

$$E_{ssp} = \frac{1}{1 + \frac{5}{0(0^{3} + 2(0)^{2} + 5(0) + 1)}}$$

El resultado nos da un $\infty$ en el denominador, por lo que la primera es cero.

$$E_{ssp} = \frac{1}{\infty} = 0$$

Para la entrada rampa aplicamos la formula y despejamos.

$$E_{ssv} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{(s) \frac{5}{s(s^{3} + 2s^{2} + 5s + 1)}} $$
$$E_{ssv} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{ \frac{5}{0^{3} + 2(0)^{2} + 5(0) + 1}} $$

Una vez despejamos obtenemos que nuestro error de velocidad es $\frac{1}{5} $

$$E_{ssv} = \frac{1}{5} $$

Para el error de aceleracion aplicamos el limite.

$$E_{ssa} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{(s^{2}) \frac{5}{s (s^{3} + 2s^{2} + 5s + 1)}}$$
$$E_{ssa} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{(0) \frac{5}{0^{3} + 2(0)^{2} + 5(0) + 1}} $$

Una vez despejado, nuestra ecuacion terminara con un cero en el divisor, por lo tanto nuestro error de aceleracion es indetermindo.

$$E_{ssa} = \frac{1}{0} =  \infty$$

#### 3.4.3. Ejemplo 3

En el tercer ejemplo tenemos esta funcion, la cual es parecida a las anteriores, pero es de un sistema de tercer orden.

$$G = \frac{5}{s^{2}(s^{3} + 2s^{2} + 5s + 1)}$$

Para el primer ejercicio aplicamos el teorema 

$$E_{ssp} = \frac{1}{1 + \frac{5}{0^{2}(0^{3} + 2(0)^{2} + 5(0) + 1)}}$$

Una vez despejado nos damos cuenta que al reemplazar el limite tenemos una "s" que multiplica todo el denominador, por ende nuestro denominador termina siendo cero, haciendo que el error de posicion sea indeterminado.

$$E_{ssp} = \frac{1}{0} = \infty$$

En el segundo aplicamos el teorema para el error de velocidad

$$E_{ssv} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{(s) \frac{5}{s^{2}(s^{3} + 2s^{2} + 5s + 1)}} $$
$$E_{ssv} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{ \frac{5}{0 * (0^{3} + 2(0)^{2} + 5(0) + 1)}} $$

Es un caso similar al anterior, pues al simplificar obtenemos un cero en el denominador, haciendo que aca tambien nuestra respuesta sea indeterminada.

$$E_{ssv} = \frac{1}{0} = \infty$$

Por ultimo aplicamos el teorema para el error de aceleracion, y despejamos

$$E_{ssa} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{(s^{2}) \frac{5}{s^{2} (s^{3} + 2s^{2} + 5s + 1)}}$$
$$E_{ssa} = \lim_{s \to 0}\frac{1}{ \frac{5}{0^{3} + 2(0)^{2} + 5(0) + 1}} $$

En este caso no tenemos el error indeterminado, esto se debe a que se puede simplificar la "s" que nos volvia cero el denominador, haciendo que nuestra respuesta para el error de aceleracion sea $\frac{1}{5}$

$$E_{ssa} = \frac{1}{5}$$


### 3.5. Tipos de sistemas 

De los ejemplos anteriores pudimos sacar la conclusion que dependiendo del grado del sistema nuestros sistemas, y la cantidad de polos ubicados en cero nuestra respuesta sera diferente, pero seguira un patron; como el de la siguiente tabla

| Sistema  | $E_{ssp}$  | $E_{ssv}$  | $E_{ssa}$  |
|---|---|---|---|
| Tipo 0  | k  | $\infty$  | $\infty$  |
| Tipo 1  | k  | k  | $\infty$  |
| Tipo 2  | 0  | 0  | k  |

En donde k sera una constante diferente de cero.

## 4. Diseño de controlador 
### 4.1. Correccion del error 

Cunado tenemos un error de estado estacionario en nuestro sistema, podremos reducirlo o eliminarlo con un controlador que modifique nuestra funcion de transferencia. Esto lo hara multiplicando una variable k por la funcion de transferencia del sistema, dandonos una nueva ecuacion $G_{p} * K_{p}$

### 4.2. Ejemplo con controlador 

G = \frac{s + 4}{(s - 1)}

Para la siguiente funcion de transferencia diseñar un controlador que garantice un error menor al 10% (Lazo cerrado)

$$E_{ssp} = \frac{1}{1 + \frac{k_{p}(0 + 4)}{0^{2} + 0(1) - 2}}$$

$$E_{ssp} = \frac{1}{1 + \frac{k_{p}(4)}{-2}}$$

$$E_{ssp} = \frac{-2}{4k_{p} - 2}$$

$$|{\frac{-2}{4k_{p} - 2}}| \leq 0.1$$

## 5. Sensibilidad 

La sensibilidad se conoce como la variacion de los parametros de la planta afectan a la salida del sistema, ya que como vimos anteriormento estos parametros inflingen cambios en la planta y su salida. Las fomulas son las siguientes:

La sensibilidad es "P" por el cambio en "F" sobre "F" por el cambio en "P"

$$S_{F:P} = \frac{P\bigtriangleup F}{F\bigtriangleup P}$$

Lo cual es igual a "P" sobre "F" multiplicado por la derivada parcial de "F" sobre "P"

$$S_{F:P} = \frac{F}{P} \frac{\mathrm{d} F}{\mathrm{d} P}$$

### 5.1 Ejemplo

## 6. Ejercicios 

## 7. Conclusiones 

## 8.Referencias 


